+++
title = "Применение теоремы гаусса к электрическим поля в вакууме"
weight = 4

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 4\. Применение теоремы Гаусса к расчету электрических полей в вакууме, создаваемых однородно заряженными телами различной конфигурации (бесконечная плоскость, параллельные разноименно заряженные плоскости).

## Бесконечная плоскость

Поверхностная плотность заряда равна $\sigma$. 
Из симметрии задачи знаем, что $\vec{E}$ перпендикулярен заряженной плоскости.
Кроме того вектор одинаков по модулю и противоположен по направлению.
Поэтому следует выбрать прямой цилиндр, где $\sigma\gt 0$

![float symmetry tension vector](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/theorem-gauss/float-symmetry-tension-vector.png)

Поток сквозь боковую поверхность этого цилиндра равен 0.
Полный поток будет равен $2E\Delta{S}$. Внутри цилиндра заключен заряд $\sigma\Delta{S}$. 
Теорема Гаусса $2E\Delta{S}=\sigma\Delta{S}/\varepsilon_0$

$$
E_{n}=\frac{\sigma}{2\varepsilon_0}
$$

$E_n$ - проекция вектора $\vec{E}$ на нормаль.

Если $\sigma\gt 0$, то $E_{n}\gt 0$, вектор направлен от заряженной плоскости. В противном случае к заряженной.
Следовательно электрическое поле является однородным, ведь $\vec{E}$ не зависит от расстояние до плоскости.
Результат справедлив и для бесконечной плоской поверхности.
И справедлив для области прилегающий к средней части конечной равномерно заряженной плоскости, вдали от краев.

## Поле двух параллельных плоскостей

![field-parallel-float](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/theorem-gauss/field-parallel-float.png)

Заряжены разноименными зарядами. Поле можно легко найти как суперпозицию полей создаваемых каждой из плоскостей в отдельности.
Между плоскостями напряженности складываемых полей имеют одинаковое направление.

$$
E=\frac{\sigma}{\varepsilon_0}
$$

> $\sigma{0}$ модуль поверхностной плоскости заряда


Полученное значение справедливо и для плоского конденсатора. Отклонения наблюдаются только у краев пластин.


